\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第1章 \hspace{.5cm} 命题逻辑的基本概念}

%\begin{frame}
% \frametitle{第一部分 数理逻辑}
% \begin{center}
%  \includegraphics[width = 11cm]{fig01.pdf}
% \end{center}

%\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{参考书目}
 
 数理逻辑
 （A Mathematical Introduction to Logic）
 
 Herbert B. Enderton 沈复兴，陈磊，孙运传译
 
 \
 
 面向计算机科学的数理逻辑（第二版），陆钟万著
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \includegraphics[height = 4cm]{fig03.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \includegraphics[height = 4cm]{fig04.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \includegraphics[height = 4cm]{fig05.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题逻辑：第1章到第3章}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, -1) grid (15, 6);
 \draw [thick, ->] (0, 5.5) -- (1, 5.5);
 \draw [fill = white, thick] (1, 5) rectangle (4, 6);
 \node [right] at (1, 5.5) {命题逻辑}; 
 
 \draw [dashed, thick, ->] (4, 5.5) -- (12, 5.5);
 \node [gray, above right] at (5, 5.5) {\small 全称量词$\forall$，存在量词$\exists$}; 
 \draw [dashed, fill = white, thick] (12, 5) rectangle (15, 6);
 \node [gray, right] at (12, 5.5) {一阶逻辑}; 
 
 \draw [thick, ->] (2.5, 5) -- (2.5, 4.5);
 \draw [red, fill = orange!20, thick] (1, 3.5) rectangle (4, 4.5);
 \node [right] at (1, 4) {基本概念}; 
 \draw [thick, ->] (4, 4) -- (5, 4);
 \draw [red, fill = white, thick] (5, 3.5) rectangle (9, 4.5);
 \node [right] at (5, 4) {命题与连接词}; 
 \draw [thick, ->] (9, 4) -- (10, 4);
 \draw [red, fill = white, thick] (10, 3.5) rectangle (14, 4.5);
 \node [right] at (10, 4) {公式及赋值};
  
 \draw [thick, ->] (2.5, 3.5) -- (2.5, 3);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, 2) rectangle (4, 3);
 \node [right] at (1, 2.5) {等值演算}; 
 \draw [thick, ->] (4, 2.5) -- (5, 2.5);
 \draw [fill = white, thick] (5, 2) rectangle (9, 3);
 \node [right] at (5, 2.5) {等值式}; 
 \draw [thick, ->] (9, 2.5) -- (10, 2.5);
 \draw [fill = white, thick] (10, 2) rectangle (14, 3);
 \node [right] at (10, 2.5) {范式，完备集}; 
 \draw [thick, ->] (4.5, 2.5) -- (4.5, 1) -- (5, 1);
 \draw [fill = white, thick] (5, 0.5) rectangle (9, 1.5);
 \node [right] at (5, 1) {可满足性问题}; 

 \draw [thick, ->] (2.5, 2) -- (2.5, 0);
 \draw [fill = orange!20, thick] (1, -1) rectangle (4, 0);
 \node [right] at (1, -0.5) {推理理论}; 
 \draw [thick, ->] (4, -0.5) -- (5, -0.5);
 \draw [fill = white, thick] (5, -1) rectangle (9, 0);
 \node [right] at (5, -0.5) {自然推理系统}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{命题与联结词}

\subsection{命题}

\begin{frame}
 \frametitle{命题}
 \begin{itemize}
  \item \alert{命题（proposition）}：判断结果唯一的陈述句；
  \item 命题的\alert{真值}：判断的结果；
  \item 真值的取值：真与假；
  \item 真值为真的命题称为\alert{真命题}；
  \item 真值为假的命题称为\alert{假命题}。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 感叹句、祈使句、疑问句都不是命题；
   \item 陈述句中的\alert{悖论}，判断结果不惟一确定的不是命题。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题：例子}
 \begin{itemize}
  \item 4是素数。 \only<2>{\hfill 是，假命题}
  \item $\sqrt{5}$是无理数。 \only<2>{\hfill 是，真命题}
  \item $x > y$，其中$x$和$y$是任意两个数。 \only<2>{\hfill \alert{否，真值不唯一}}
  \item 火星上有水。 \only<2>{\hfill 是，\alert{真命题}}
  \item 2050年元旦下大雪。 \only<2>{\hfill 是，真假未知}
  \item 大于4的偶数等于两个素数之和。 \only<2>{\hfill 是，真假未知}
  \item $\pi$大于$\sqrt{2}$吗？ \only<2>{\hfill 否，疑问句}
  \item 请不要吸烟！ \only<2>{\hfill 否，祈使句}
  \item 这朵花真美丽啊！ \only<2>{\hfill 否，感叹句}
  \item 我正在说假话。 \only<2>{\hfill \alert{否，悖论}} 
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{命题的符号化}
\begin{frame}
 \frametitle{命题的符号化}
 
 命题分类：
 \begin{itemize}
  \item 不能被分解成更简单的命题称为\alert{简单命题}或\alert{原子命题};
  \item 由简单命题通过\alert{联结词}联结而成的命题称为\alert{复合命题}。
 \end{itemize}

 \only<1>{
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\sqrt{2}$是有理数
   \item[(2)] 2是素数
   \item[(3)] 2是偶数
   \item[(4)] 3是素数
   \item[(5)] 4是素数
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }
 \only<2>{
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\sqrt{2}$是有理数是不对的
   \item[(2)] 2是偶素数
   \item[(3)] 2或4是素数
   \item[(4)] 如果2是素数，则3也是素数
   \item[(5)] 2是素数当且仅当3也是素数
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题的符号化：简单命题}
 \begin{itemize}
  \item 用\alert{小写字母}表示简单命题，例如：
   \begin{itemize}
    \item $p,q,r,\ldots$；
    \item $p_1, p_2,\ldots p_i, \ldots, p_{n-1}, p_n$，其中$i,n$为正整数；
   \end{itemize}
  \item 用``1''表示真，``0''表示假；
 \end{itemize}

  \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $p$: $\sqrt{2}$是有理数
   \item[(2)] $q$: 2是素数
   \item[(3)] $r$: 2是偶数
   \item[(4)] $s$: 3是素数
   \item[(5)] $t$: 4是素数
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{命题的复合：例子}
  \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item $p$: $\sqrt{2}$是有理数
   \item $q$: 2是素数
   \item $r$: 2是偶数
   \item $s$: 3是素数
   \item $t$: 4是素数
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

   \begin{itemize}
   \item[(1)] $\sqrt{2}$是有理数是不对的 \only<2>{\hfill \alert{非}$p$}
   \item[(2)] 2是偶素数 \only<2>{\hfill $q$\alert{并且}$r$}
   \item[(3)] 2或4是素数 \only<2>{\hfill $q$\alert{或者}$t$}
   \item[(4)] 如果2是素数，则3也是素数 \only<2>{\hfill \alert{如果}$q$，\alert{则}$s$}
   \item[(5)] 2是素数当且仅当3也是素数 \only<2>{\hfill $q$\alert{当且仅当}$s$}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词：否定}
 \begin{alertblock}{否定（negation）}
  设$p$为命题, 复合命题“非$p$”(或“$p$的否定”)称为$p$的否定式, 记作\alert{$\neg p$}, 符号$\neg$称作否定联结词, 
  并规定$\neg p$为真当且仅当$p$为假。
 \end{alertblock}
 
 \
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{7cm}
  例如：$p$: $\sqrt{2}$是有理数，则：
  \begin{itemize}
   \item $\neg p$: $\sqrt{2}$是有理数是不对的
   \item $\neg p$: $\sqrt{2}$不是有理数
  \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
  \begin{tabular}{c||c}
   \hline
   $p$ & $\neg p$ \\
   \hline \hline
   1 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词：合取}
 \begin{alertblock}{合取(conjunction)}
  设$p, q$为两个命题, 复合命题“$p$并且$q$”(或“$p$与$q$”)称为$p$与$q$的合取式, 记作\alert{$p \wedge q$},
  $\wedge$称作合取联结词, 并规定$p \wedge q$为真当且仅当$p$与$q$同时为真。
 \end{alertblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{7cm}
   \begin{itemize}
   \item 可以描述合取联结词的自然语言
    \begin{itemize}
     \item “既……又……”、
     \item “不但……而且……”
     \item “虽然……但是……”
     \item “一面……一面……”
    \end{itemize}
   \item 分清简单命题与复合命题，不要见到“与”或“和”就使用合取
  \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
  \begin{tabular}{c|c||c}
   \hline 
   $p$ & $q$ & $p \wedge q$ \\
   \hline \hline
   1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 \\
   \hline
   0 & 0 & 0 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{合取：例子}
 将下列命题符号化：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 吴颖既用功又聪明。 \only<3>{\hfill \alert{$p \wedge q$}}
  \item[(2)] 吴颖不仅用功而且聪明。 \only<3>{\hfill \alert{$p \wedge q$}}
  \item[(3)] 吴颖虽然聪明, 但不用功。 \only<3>{\hfill \alert{$q \wedge \neg p$}}
  \item[(4)] 张辉与王丽都是三好学生。 \only<3>{\hfill \alert{$r \wedge s$}}
  \item[(5)] \alert<2,3>{张辉与王丽是同学。}  \only<3>{\hfill \alert{$t$}}
 \end{itemize}

 \only<2->{
 \begin{itemize}
  \item $p$: 吴颖用功。
  \item $q$: 吴颖聪明。
  \item $r$: 张辉是三好学生。
  \item $s$: 王丽是三好学生。
  \item $t$: 张辉与王丽是同学。
 \end{itemize}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词：析取}
 \begin{alertblock}{析取(disjunction)}
  设$p$，$q$为两个命题, 复合命题“$p$或$q$”称作$p$与$q$的析取式, 记作\alert{$p \vee q$},
  $\vee$称作析取联结词, 并规定$p \vee q$为假当且仅当$p$与$q$同时为假。  
 \end{alertblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{7cm}
   自然语言中的“或”具有二义性
   \begin{itemize}
    \item 相容或：联结的命题具有\alert{相容性}；
    \item 排斥或：联结的命题具有\alert{排斥性}。
   \end{itemize} 
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
  \begin{tabular}{c|c||c}
   \hline 
   $p$ & $q$ & $p \vee q$ \\
   \hline \hline
   1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 0 & 0 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{析取：例子}
 将下列命题符号化：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] \alert<2>{张晓静爱唱歌或爱听音乐。}
  \item[(2)] \alert<3>{张晓静只能挑选202或203房间。}
  \item[(3)] \alert<4>{张晓静是江西人或安徽人。}
 \end{itemize}

 \
 
 \only<2>{
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 简单命题的符号化：
   \begin{itemize}
    \item $p$：张晓静爱唱歌；
    \item $q$：张晓静爱听音乐；
   \end{itemize}
  \item \alert{相容或}，两个命题可以同时成立；
  \item 符号化：$p \vee q$。
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }

 \only<3>{
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 简单命题的符号化：
   \begin{itemize}
    \item $r$：张晓静挑选202房间；
    \item $s$：张晓静挑选203房间；
   \end{itemize}
  \item \alert{排斥或}，两个命题只能有一个成立；
  \item 符号化：$(r \wedge \neg s) \vee (\neg r \wedge s)$。
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }

 \only<4>{
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 简单命题的符号化：
   \begin{itemize}
    \item $t$：张晓静是江西人；
    \item $u$：张晓静是安徽人；
   \end{itemize}
  \item \alert{排斥或}，这两个简单命题本身具有排斥性；
  \item 符号化：$(t \wedge \neg u) \vee (\neg t \wedge u)$或$t \vee u$。
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词：蕴涵}
 \begin{alertblock}{蕴涵(implication)}
  设$p$，$q$为两个命题，复合命题“如果$p$，则$q$”称作$p$与$q$的蕴涵式，记作\alert{$p \rightarrow q$}，
  并称$p$是蕴涵式的前件，$q$为蕴涵式的后件，$\rightarrow$称作蕴涵联结词. 
  规定：$p \rightarrow q$为假当且仅当$p$为真$q$为假。 
 \end{alertblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8cm}
   \begin{itemize}
    \item $p \rightarrow q$的逻辑关系：$q$为$p$的\alert{必要条件}；
    \item $p$和$q$之间可以没有任何内在联系；
    \item “如果$p$，则$q$”有很多的表述方法：
    \begin{itemize}
     \item 若$p$就$q$；只要$p$就$q$；$p$仅当$q$；
     \item 只有$q$才$p$；除非$q$才$p$。
    \end{itemize}
   \end{itemize}
 
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
  \begin{tabular}{c|c||c}
   \hline 
   $p$ & $q$ & $p \rightarrow q$ \\
   \hline \hline
   1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{蕴涵：例子1}
 设$p$：天冷，$q$：小王穿羽绒服，将下列命题符号化：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] \alert<2>{只要天冷，小王就穿羽绒服。}
   \only<2>{\hfill {\color{red} $p \rightarrow q$}}
  \item[(2)] 因为天冷，所以小王穿羽绒服。 \only<2>{\hfill {\color{red} $p \rightarrow q$}}
  \item[(3)] 若小王不穿羽绒服，则天不冷。 \only<2>{\hfill {\color{red} $p \rightarrow q$}}
  \item[(4)] \alert<2>{只有天冷，小王才穿羽绒服。}
   \only<2>{\hfill {\color{blue} $q \rightarrow p$}}
  \item[(5)] 除非天冷，小王才穿羽绒服。 \only<2>{\hfill {\color{blue} $q \rightarrow p$}}
  \item[(6)] 除非小王穿羽绒服，否则天不冷。 \only<2>{\hfill {\color{red} $p \rightarrow q$}}
  \item[(7)] 如果天不冷，则小王不穿羽绒服。 \only<2>{\hfill {\color{blue} $q \rightarrow p$}}
  \item[(8)] 小王穿羽绒服仅当天冷的时候。 \only<2>{\hfill {\color{blue} $q \rightarrow p$}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{蕴涵：例子2}
 设$p$：$3+3=6$，$q$：雪是白的，将下列命题符号化，并指出其\alert{真值}：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 如果$3+3=6$，则雪是白的。
  \item[(2)] 如果$3+3 \neq 6$，则雪是白的。
  \item[(3)] 如果$3+3=6$，则雪不是白的。
  \item[(4)] 如果$3+3 \neq 6$，则雪不是白的。 
 \end{itemize}

 \only<2>{
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p \rightarrow q$，真值为1
  \item[(2)] $\neg p \rightarrow q$，真值为1
  \item[(3)] $p \rightarrow \neg q$，真值为0
  \item[(4)] $\neg p \rightarrow \neg q$，真值为1 
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{蕴涵：例子3}
 设$a$是一个正整数，$r$：$a$能被4整除，$s$：$a$能被2整除，将下列命题符号化，并指出其真值：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 只要$a$能被4整除, 则$a$一定能被2整除。
  \item[(2)] $a$能被4整除, 仅当$a$能被2整除。
  \item[(3)] 除非$a$能被2整除,  $a$才能被4整除。
  \item[(4)] 除非$a$能被2整除, 否则$a$不能被4整除。 
  \item[(5)] 只有$a$能被2整除,  $a$才能被4整除。
  \item[(6)] 只有$a$能被4整除,  $a$才能被2整除。 
 \end{itemize}

 \only<2>{
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item[(1-5)] $r \rightarrow s$，真值为1
  \item[(6)] $s \rightarrow r$，真值为未知 
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词：等价}
 \begin{alertblock}{等价(equivalent)}
  设$p$，$q$为两个命题，复合命题“$p$当且仅当$q$”称作$p$与$q$的等价式，记作\alert{$p \leftrightarrow q$}，
  $\leftrightarrow$称作等价联结词，规定$p \leftrightarrow q$为真当且仅当$p$与$q$同时为真或同时为假。
 \end{alertblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8cm}
   \begin{itemize}
    \item $p \leftrightarrow q$的逻辑关系：$q$为$p$的\alert{充分必要条件}；
    \item $(p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p)$与$p \leftrightarrow q$的逻辑关系是完全一致的。
   \end{itemize}
 
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
  \begin{tabular}{c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $p \leftrightarrow q$ \\
   \hline \hline
   1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等价：例子}
 将下列命题符号化，并指出其真值：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $2 + 2 = 4$当且仅当$3 + 3 = 6$。 \only<2>{\hfill \alert{1}}
  \item[(2)] $2 + 2 = 4$当且仅当3是偶数。 \only<2>{\hfill \alert{0}}
  \item[(3)] $2 + 2 = 4$当且仅当太阳从东方升起。 \only<2>{\hfill \alert{1}}
  \item[(4)] $2 + 2 = 4$当且仅当美国位于非洲。 \only<2>{\hfill \alert{0}}
  \item[(5)] 函数$f(x)$在$x_0$可导的充要条件是它在$x_0$连续。 \only<2>{\hfill \alert{0}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{联结词集}
 \begin{itemize}
  \item $\{\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow\}$构成一个\alert{联结词集}；
  \item 由上述联结词集中的一个联结词联结一个或两个原子命题组成的复合命题是最简单的复合命题, 称为\alert{基本的复合命题}。
  \item 基本的复合命题的真值如下：
 \end{itemize}

 \begin{center}
 \begin{tabular}{c|c||c|c|c|c|c}
 \hline
 $p$ & $q$ & $\neg p$ & $p \wedge q$ & $p \vee q$ & $p \rightarrow q$ & $p \leftrightarrow q$ \\
 \hline \hline
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 \hline
 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
 \hline
 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 \hline
 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
 \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{复合命题}
 \begin{itemize}
  \item 多次使用联结词可以组成更为复杂的复合命题；
  \item 本书约定联结词的\alert{优先级}为$\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow$；
  \item 可以在复合命题中使用成对出现的\alert{括号}``(''和``)''来改变优先顺序。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{复合命题：例子}
 令：
 \begin{itemize}
  \item[p] 北京比天津人口多
  \item[q] $2+2=4$
  \item[r] 乌鸦是白色的
 \end{itemize}
 
 \
 
 求下列复合命题的真值：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $((\neg p \wedge q) \vee (p \wedge \neg q)) \rightarrow r$ \only<2>{\hfill \alert{1}}
  \item[(2)] $(q \vee r) \rightarrow (p \rightarrow \neg r)$ \only<2>{\hfill \alert{1}}
  \item[(3)] $(\neg p \vee r) \leftrightarrow (p \wedge \neg r)$ \only<2>{\hfill \alert{0}}
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{命题公式及其赋值}

\subsection{命题公式}

\begin{frame}
 \frametitle{命题公式}
 \begin{itemize}
  \item 简单命题是命题逻辑中最基本的研究单位, 也称为\alert{命题常项}或命题常元；
  \item 称真值可以变化的陈述句为\alert{命题变项}或命题变元；
  \item 常项和变项均可用$p, q, r, \ldots, p_i, q_i, r_i, \ldots$表示；
  \item 将命题变项用联结词和圆括号按一定的逻辑关系联结起来的符号串
   称为\alert{合式公式}或\alert{命题公式}或\alert{公式}。 
 \end{itemize}
 
 \begin{exampleblock}{}
  以下的符号串是公式吗？
  \begin{itemize}
   \item $p \neg q$；
   \item $\neg p \neg q \vee \wedge r$；
   \item $p \vee q)$；
   \item $p (\neg q \rightarrow r)$。
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{合式公式}
 合式公式(well formed formula, wff)定义如下：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 单个命题变项是合式公式，并称为\alert{原子命题公式}；
  \item[(2)] 若$A$是合式公式，则$(\neg A)$也是合式公式；
  \item[(3)] 若$A$和$B$是合式公式，则$(A \wedge B)$，$(A \vee B)$，$(A \rightarrow B)$，$(A \leftrightarrow B)$也是合式公式；
  \item[(4)] 有限次地应用(1)-(3)形成的符号串是合式公式。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 上面的定义方式称为\alert{归纳定义}或\alert{递归定义}方式；
   \item 定义中使用了$A$，$B$等符号，用来表示任意的合式公式, 而不是某个具体的公式；
   \item $A$，$B$等符号被称作\alert{元语言符号}，$p$，$q$等被称作\alert{对象语言符号}，这是两个不同层次的符号。
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{合式公式：例子}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p$
  \item[(2)] $p \vee q$
  \item[(3)] $(p \vee q) \vee r$
  \item[(4)] $(\neg p \wedge q) \rightarrow r$
  \item[(5)] $(\neg (p \rightarrow \neg q)) \wedge ((r \vee s) \leftrightarrow \neg p)$
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 最外层的括号总是可以省略的；
   \item 公式中不影响联结词的优先级的括号可以省去，例如(3)可以写成$p \vee q \vee r$。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的层次}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若公式$A$是单个的命题变项，则称$A$为0层公式；
  \item[(2)] 称$A$是$n+1(n \geq 0)$层公式是指下面情况之一：
  \begin{itemize}
   \item[(a)] $A = \neg B$，$B$是$n$层公式；
   \item[(b)] $A = B \wedge C$，其中$B,C$分别为$i,j$层，且$n=max(i, j)$；
   \item[(c)] $A = B \vee C$，其中$B,C$分别为$i,j$层，且$n=max(i, j)$；
   \item[(d)] $A = B \rightarrow C$，其中$B,C$分别为$i,j$层，且$n=max(i, j)$；
   \item[(e)] $A = B \leftrightarrow C$，其中$B,C$分别为$i,j$层，且$n=max(i, j)$；
  \end{itemize}
  \item[(3)] 若公式$A$的层次为$k$，则称$A$是\alert{$k$层公式}。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的层次：例子}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p$ \only<2>{\hfill \alert{0}}
  \item[(2)] $p \vee q$ \only<2>{\hfill \alert{1}}
  \item[(3)] $(p \vee q) \vee r$ \only<2>{\hfill \alert{2}}
  \item[(4)] $(\neg p \wedge q) \rightarrow r$ \only<2>{\hfill \alert{3}}
  \item[(5)] $(\neg (p \rightarrow \neg q)) \wedge ((r \vee s) \leftrightarrow \neg p)$ \only<2>{\hfill \alert{4}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的层次：例子}
 
 \vskip -.5cm
 
 \[
  (\neg (p \rightarrow \neg q)) \wedge ((r \vee s) \leftrightarrow \neg p)
 \]
 
 \vskip .5cm
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale = 0.75, yscale = 0.6]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (14, 9);
 
 \draw [dashed, gray] (0, 0.5) -- (11, 0.5);
 \node at (11.5, 0.5) {\color{gray} \large 0};
 \draw [dashed, gray] (0, 2.5) -- (11, 2.5);
 \node at (11.5, 2.5) {\color{gray} \large 1};
 \draw [dashed, gray] (0, 4.5) -- (11, 4.5);
 \node at (11.5, 4.5) {\color{gray} \large 2};
 \draw [dashed, gray] (0, 6.5) -- (11, 6.5);
 \node at (11.5, 6.5) {\color{gray} \large 3};
 \draw [dashed, gray] (0, 8.5) -- (11, 8.5);
 \node at (11.5, 8.5) {\color{gray} \large 4};
 
 \draw [thick] (2.5, 0.5) -- (2.5, 2.5);
 
 \draw [thick] (0.5, 2.5) -- (1.5, 4.5);
 \draw [thick] (2.5, 2.5) -- (1.5, 4.5);
 \draw [thick] (4.5, 2.5) -- (5.5, 4.5);
 \draw [thick] (6.5, 2.5) -- (5.5, 4.5);
 \draw [thick] (8.5, 2.5) -- (8.5, 4.5);
 
 \draw [thick] (1.5, 4.5) -- (1.5, 6.5);
 \draw [thick] (5.5, 4.5) -- (7, 6.5);
 \draw [thick] (8.5, 4.5) -- (7, 6.5);
 
 \draw [thick] (1.5, 6.5) -- (4.25, 8.5);
 \draw [thick] (7, 6.5) -- (4.25, 8.5);

 \draw [thick, fill = white] (2, 0) rectangle (3, 1);
 \node at (2.5, 0.5) {$q$};
 
 \draw [thick, fill = white] (0, 2) rectangle (1, 3);
 \node at (0.5, 2.5) {$p$};
 \draw [thick, fill = white] (2, 2) rectangle (3, 3);
 \node at (2.5, 2.5) {$\color{red} \neg$};
 \draw [thick, fill = white] (4, 2) rectangle (5, 3);
 \node at (4.5, 2.5) {$r$};
 \draw [thick, fill = white] (6, 2) rectangle (7, 3);
 \node at (6.5, 2.5) {$s$};
 \draw [thick, fill = white] (8, 2) rectangle (9, 3);
 \node at (8.5, 2.5) {$p$};

 \draw [thick, fill = white] (1, 4) rectangle (2, 5);
 \node at (1.5, 4.5) {\color{red} $\rightarrow$};
 \draw [thick, fill = white] (5, 4) rectangle (6, 5);
 \node at (5.5, 4.5) {\color{red} $\vee$};
 \draw [thick, fill = white] (8, 4) rectangle (9, 5);
 \node at (8.5, 4.5) {\color{red} $\neg$};

 \draw [thick, fill = white] (1, 6) rectangle (2, 7);
 \node at (1.5, 6.5) {\color{red} $\neg$};
 \draw [thick, fill = white] (6.5, 6) rectangle (7.5, 7);
 \node at (7, 6.5) {\color{red} $\leftrightarrow$};

 \draw [thick, fill = white] (3.75, 8) rectangle (4.75, 9);
 \node at (4.25, 8.5) {\color{red} $\wedge$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
\end{frame}

\subsection{公式的赋值和真值表}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释}
 \begin{itemize}
  \item 在命题公式中, 由于有命题\alert{变项}, 因而真值是\alert{不确定}的；
  \item 如果将公式中出现的全部命题变项都\alert{解释}成具体的命题常项之后, 公式就是真值确定的命题了；
  \item 将命题变项解释成真命题, 相当于指定它的真值为1, 解释成假命题, 相当于指定它的真值为0。
 \end{itemize}

  \begin{exampleblock}{}
   考虑公式$(p \vee q) \rightarrow r$，将$p,q,r$分别指定为：
   
   \
   
   \begin{columns}
    \begin{column}{5cm}
    (1)
     \begin{itemize}
      \item[p] 2是素数
      \item[q] 3是偶数
      \item[r] $\pi$是无理数
     \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{5cm}
    (2)
     \begin{itemize}
      \item[p] 2是素数
      \item[q] 3是偶数
      \item[r] $\pi$是有理数
     \end{itemize}
    \end{column}
   \end{columns}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的赋值}
 \begin{itemize}
  \item 设$p_1, p_2, \ldots, p_n$是出现在公式$A$中的全部命题变项，
   给$p_1, p_2, \ldots, p_n$各指定一个真值（1或0）, 称为对$A$的一个\alert{赋值}或\alert{解释}；
  \item 若指定的一组值使得$A$为1，则称为$A$的\alert{成真赋值}；
  \item 若指定的一组值使得$A$为0，则称为$A$的\alert{成假赋值}；
  \item 含有$n$个命题变项的公式有、\alert{$2^n$}个赋值。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item $A$中出现的命题变项为$p_1, p_2, \ldots, p_n$，则$A$的赋值$\alpha_1\alpha_2\ldots\alpha_n$是指
    $p_1 = \alpha_1, p_2 = \alpha_2, \ldots, p_n = \alpha_n$，其中$\alpha_i$为0或1，$i = 1, 2, \ldots n$；
   \item $A$中出现的命题变项（字母序）为$p, q, r, \ldots$，则$A$的赋值$\alpha_1\alpha_2\ldots\alpha_n$是指
    $p = \alpha_1, q = \alpha_2, r = \alpha_3, \ldots$，其中$\alpha_i$为0或1，$i = 1, 2, \ldots n$。
  \end{itemize}

 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的赋值：例子}
 \[
  (\neg p_1 \wedge \neg p_2 \wedge \neg p_3) \vee (p_1 \wedge p_2)
 \]

 \begin{itemize}
  \item $000(p_1 = 0, p_2 = 0, p_3 = 0)$是一个成真赋值；
  \item $110(p_1 = 1, p_2 = 1, p_3 = 0)$是一个成真赋值；
  \item $001(p_1 = 0, p_2 = 0, p_3 = 1)$是一个成假赋值；
  \item $011(p_1 = 0, p_2 = 1, p_3 = 1)$是一个成假赋值。
 \end{itemize}

 \[
  (p \wedge \neg q) \rightarrow r
 \]

 \begin{itemize}
  \item $011(p=0, q = 1, r = 1)$是一个成真赋值；
  \item $100(p=1, q = 0, r = 0)$是一个成假赋值。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的真值表}
 \begin{block}{}
  将命题公式A在所有赋值下取值情况列成表, 称为$A$的\alert{真值表}。
 \end{block}
 
 公式的真值表可以用如下的方式构造：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 找出公式的所有命题变项，列出所有的赋值；
  \item[(2)] \alert{按从低到高的顺序写出公式的各个层次；}  
  \item[(3)] 对应各个赋值计算出各层次的真值，直到最后计算出公式的真值。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 写出如下公式的真值表，并求出它们的成真和成假赋值：
 \begin{itemize}
  \item $(\neg p \wedge q) \rightarrow \neg r$
  \item $(p \wedge \neg p) \leftrightarrow (q \wedge \neg q)$
  \item $\neg (p \rightarrow q) \wedge q \wedge r$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 \[
  (\neg p \wedge q) \rightarrow \neg r
 \]

 \begin{center}
  \begin{tabular}{ccc||c|c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $r$ & $\neg p$ & $\neg r$ & $\neg p \wedge q$ & $(\neg p \wedge q) \rightarrow \neg r$ \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 \[
  (p \wedge \neg p) \leftrightarrow (q \wedge \neg q)
 \]

 \begin{center}
  \begin{tabular}{cc||c|c|c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $p \wedge \neg p$ & $q \wedge \neg q$ & $(p \wedge \neg p) \leftrightarrow (q \wedge \neg q)$ \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}

 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 \[
  \neg (p \rightarrow q) \wedge q \wedge r
 \]

 \begin{center}\small
  \begin{tabular}{ccc||c|c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $r$ & $p \rightarrow q$ & $\neg(p \rightarrow q)$ & $\neg(p \rightarrow q) \wedge q$ 
    & $\neg (p \rightarrow q) \wedge q \wedge r$ \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   \hline
  \end{tabular}

 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{重言式，永真式，可满足式}
 设$A$为任一命题公式
 \begin{itemize}
  \item 若$A$在它的各种赋值下取值均为真, 则称$A$是\alert{重言式}或\alert{永真式}；
  \item 若$A$在它的各种赋值下取值均为假, 则称$A$是\alert{矛盾式}或\alert{永假式}；
  \item 若$A$不是矛盾式, 则称$A$是\alert{可满足式}。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item $A$是可满足式，当且仅当$A$至少存在一个成真赋值；
   \item 重言式一定是可满足式，反之不然；
   \item 可以用真值表来判断公式的类型：
   \begin{itemize}
    \item 若真值表最后一列全为1，则公式为重言式；
    \item 若真值表最后一列全为0，则公式为矛盾式；
    \item 若真值表最后一列至少有一个1，则公式为可满足式。
   \end{itemize}
  \end{itemize}

 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 考虑下面的由两个命题变项构成的公式的真值表：
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{4.5cm}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p \rightarrow q$
  \item[(2)] $p \leftrightarrow q$
  \item[(3)] $\neg (p \wedge \neg q)$
  \item[(4)] $(p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p)$
  \item[(5)] $\neg q \vee p$
 \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{6.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{cc||c|c|c|c||c}
   \hline
   $p$ & $q$ & (1) & (2) & (3) & (4) & (5) \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item (1)(3)的真值表相同，(2)(4)的真值表相同；
   \item 有$n$个命题变项可组成的公式有无穷多的，但它们的真值表只有\alert{$2^{2^n}$}个；
   %\item \alert{最多可以定义多少种不同的二元运算?}
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 下列公式中, 哪些具有相同的真值表
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p \rightarrow q$
  \item[(2)] $\neg q \vee r$
  \item[(3)] $(\neg p \vee q) \wedge ((p \wedge r) \rightarrow p)$
  \item[(4)] $(q \rightarrow r) \wedge (p \rightarrow p)$
 \end{itemize}

 \begin{alertblock}{}
  这里有三个命题变项$p, q, r$，其中$r$并不在公式(1)中出现，
  因此称$r$为公式(1)的\alert{哑元}。
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $p \rightarrow q$
  \item[(2)] $\neg q \vee r$
  \item[(3)] $(\neg p \vee q) \wedge ((p \wedge r) \rightarrow p)$
  \item[(4)] $(q \rightarrow r) \wedge (p \rightarrow p)$
 \end{itemize}
 
 {\small
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ccc||c|c|c|c}
   \hline
   $p$ & $q$ & $r$ & (1) & (2) & (3) & (4) \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   \hline
   0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
   \hline
   1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   \hline
   1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{思考题}
 
 \begin{block}{}
 实现一个程序：输入一个命题公式，输出它的真值表。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item 约定各种输入的符号：命题变项，联结词；
  \item \alert{检查输入的公式的合法性}；
  \item \alert{存储公式的数据结构}；
  \item 枚举所有的赋值并计算公式的真值；
  \item 输出计算结果。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{真值表：SAGE}
 {\small
 \[
  (\neg p \vee q) \wedge ((p \wedge r) \rightarrow p)
 \]
 }
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 8cm]{fig02.pdf}
 \end{center}

 \begin{block}{}
  数学工具库SAGE：\url{http://sagemath.org/index.html}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{本章的主要内容和基本要求}
	\begin{itemize}
		\item 理解命题，真值，简单命题与复合命题，联结词的概念；
		\item 理解各联结词的逻辑关系和真值表, 熟练地将命题符号化；
		\item 根据赋值计算复合命题的真值；
		\item 理解合式公式及重言式、矛盾式、可满足式等概念；
		\item 计算公式的真值表，并用它求公式的成真赋值与成假赋值及判断公式类型。
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 
 练习1：将下列命题符号化
 
 \begin{itemize}
  \item 豆沙包是由面粉和红小豆做成的。
  \item 苹果树和梨树都是落叶乔木。
  \item 王小红或李大明是物理组成员。
  \item 王小红或李大明中的一人是物理组成员。
  \item 如果交通不阻塞，他就不会迟到。
  \item 除非交通阻塞，否则他不会迟到。
  \item 他迟到当且仅当交通阻塞。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{本章的典型习题}

练习2：考虑以下的命题
\begin{itemize}
	\item[p] 2是素数
	\item[q] 北京的人口比天津多
	\item[r] 美国的首都是旧金山
\end{itemize}

求以下命题的真值：
\begin{itemize}
	\item $(p \vee q) \rightarrow r$
	\item $(q \vee r) \rightarrow (p \rightarrow \neg r)$
	\item $(q \rightarrow r) \leftrightarrow (p \wedge \neg r)$
	\item $(q \rightarrow p) \rightarrow ((p \rightarrow \neg r) \rightarrow (\neg r \rightarrow \neg q))$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{本章的典型习题}

练习3：计算以下公式的真值表，并判断公式的类型

\begin{itemize}
	\item $p \wedge r \wedge \neg(q \rightarrow p)$
	\item $((p \rightarrow q) \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)) \vee r$
	\item $(p \rightarrow q) \leftrightarrow (p \rightarrow r)$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{课后习题}
	
	P16-17: 
	\begin{itemize}
		\item 14 (2)(4)(6)(8)(10)(12)
		\item 19 (4)(5)(6)
		\item 20 (3)
		\item 21 (3)
	\end{itemize}
	
	\vfill
	
	\begin{alertblock}{}
		\begin{itemize}
			\item 请将作业写在一张A4纸上，写上姓名和学号；
			\item 不用抄题，但是要写上必要的步骤；
			\item 请在下次\alert{上课之前}交作业。
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}
\end{document}
